[{"question":"1.বটতলার পুঁথি বলতে বোঝায়?","answer":"দোভাষী বাংলা রচিত পুঁথি সাহিত্য","options":{"option1":"মধ্যযুগীয় কাব্যের হস্তলিখিত পাণ্ডুলিপি","option2":"বটতলা নামক স্থানে রচিত কাব্য","option3":"দোভাষী বাংলা রচিত পুঁথি সাহিত্য","option4":"অবিমিশ্র দেশজ বাংলায় রচিত লোকসাহিত্য"}},{"question":"2.বাংলা সাহিত্যের প্রাচীনতম মুসলমান কবি--","answer":"শাহ মুহম্মদ সগীর","options":{"option1":"শাহ মুহম্মদ সগীর","option2":"সাবিরিদ খান","option3":"শেখ ফয়জুল্লাহ","option4":"মুহম্মদ কবীর"}},{"question":"3.'অনল-প্রবাহ' রচনা করেন-","answer":"সৈয়দ ইসমাইল হোসেন সিরাজী","options":{"option1":"সৈয়দ ইসমাইল হোসেন সিরাজী ","option2":"মোজাম্মেল হক","option3":"এয়াকুব আলী চৌধুরী","option4":"মুনিরুজ্জামান ইসলামাবাদী "}},{"question":"4.রূপসী বাংলার কবি-","answer":"জীবনানন্দ দাশ","options":{"option1":"জসীমউদ্দীন","option2":"জীবনানন্দ দাশ","option3":"কালিদাস রায়","option4":"সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত"}},{"question":"5.কবিগান রচয়িতা এবং গায়ক হিসেবে এরা উভয়েই পরিচিত-","answer":"এন্টনী ফিরিঙ্গি এবং রামপ্রসাদ রায়","options":{"option1":"রাম বসু এবং ভোলা ময়রা","option2":"এন্টনী ফিরিঙ্গি এবং রামপ্রসাদ রায়","option3":"সাবিরিদ খান এবং দশরথী রায়","option4":"আলাওল এবং ভারতচন্দ্র"}},{"question":"6.বাংলা সাহিত্যের সর্বাধিক সমৃদ্ধ ধারা-","answer":"গীতিকবিতা","options":{"option1":"নাটক","option2":"ছোটগল্প","option3":"প্রবন্ধ","option4":"গীতিকবিতা"}},{"question":"7.মুসলমান কবি রচিত প্রাচীনতম বাংলা কাব্য-","answer":"ইউসুফ জুলেখা","options":{"option1":"ইউসুফ জুলেখা","option2":"রাসুল বিজয়","option3":"নুরনামা","option4":"শবে মেরাজ"}},{"question":"8. 'স্বাধীনতাহীনতায় কে বাঁচিতে চায়' চরণটি কার রচনা?","answer":"রঙ্গলাল বন্দ্যোপাধ্যায়","options":{"option1":"ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত","option2":"মধুসূদন দত্ত","option3":"হেমচন্দ্র বন্দ্যোপাধ্যায়","option4":"রঙ্গলাল বন্দ্যোপাধ্যায়"}},{"question":"9.'মোদের গরব মোদের আশা\/আ মরি বাংলা ভাষা' রচয়িতা-","answer":"অতুল প্রসাদ সেন","options":{"option1":"রামনিধি গুপ্ত","option2":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","option3":"অতুল প্রসাদ সেন","option4":"সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত"}},{"question":"10.মধুসূদন দত্ত রচিত ‘বীরাঙ্গনা’-","answer":"পত্রকাব্য","options":{"option1":"মহাকাব্য","option2":"পত্রকাব্য","option3":"গীতিকাব্য","option4":"আখ্যানকাব্য"}},{"question":"11.‘রোহিনী’ কোন উপন্যাসের নায়িকা?","answer":"কৃষ্ণকান্তের উইল","options":{"option1":"কৃষ্ণকান্তের উইল","option2":"চোখের বালি","option3":"গৃহদাহ","option4":"পথের প্যাঁচালী"}},{"question":"12.'এখানে যারা প্রাণ দিয়াছে রমনার ঊর্ধ্বমুখী কৃষ্ণচূড়ার নীচে সেখানে আমি কাঁদতে আসি নি' - এর রচিয়তা -","answer":"মাহুবুবুল আলম চৌধুরী","options":{"option1":"জহির রায়হান","option2":"গাফফার চৌধুরী","option3":"শামসুর রাহমান","option4":"মাহুবুবুল আলম চৌধুরী"}},{"question":"13.বার্ষিক পরীক্ষায় একটি ছাত্র মোট ক সংখ্যক প্রশ্নের প্রথম ২০টির মধ্যে ১৫টির নির্ভুল উত্তর দিল।বাকি যা প্রশ্ন রইল তার ১\/৩ অংশ সে নির্ভুল উত্তর দিল।সমস্ত প্রশ্নের মান সমান।যদি ছাত্র শতকরা ৭৫ ভাগ নম্বর পায় তবে প্রশ্নের সংখ্যা কত ছিল-","answer":"২০ টি","options":{"option1":"১৫ টি","option2":"২০ টি","option3":"২৫ টি","option4":"১৮ টি"}},{"question":"14.নৌকা ও স্রোতের বেগ ঘন্টায় যথাক্রমে ১০ ও ৫কিলোমিটার।নদী পথে ৪৫কিঃমিঃ দীর্ঘ পথ একবার অতিক্রম করে ফিরে আসতে কত ঘন্টা সময় লাগবে-","answer":"১২ ঘন্টা","options":{"option1":"৯ ঘন্টা","option2":"১২ ঘন্টা","option3":"১০ ঘন্টা","option4":"১৮ ঘন্টা"}},{"question":"15.৮,১১,১৭,২৯,৫৩,-পরবর্তী সংখ্যাটি কত?","answer":"১০১","options":{"option1":"১০১","option2":"১০২","option3":"৭৫","option4":"৫৯"}},{"question":"16. কোন শব্দে বিদেশি উপসর্গ ব্যবহৃত হয়েছে ?","answer":"নিমরাজি","options":{"option1":"নিখুঁত ","option2":"নিমরাজি ","option3":"আনমনা ","option4":"অবহেলা "}},{"question":"17.একটি স্কুলে ছাত্রদের ড্রিল করাবার সময় ৮,১০ এবং ১২ সারিতে সাজানো যায়।আবার বর্গাকারেও সাজানো যায়।ঐ স্কুলে কমপক্ষে কত জন ছাত্র আছে?","answer":"৩৬০০","options":{"option1":"৩৬০০","option2":"২৪০০","option3":"১২০০","option4":"৩০০০"}},{"question":"18.৫:১৮,৭:২ এবং ৩:৬ এর মিশ্র অনুপাত কত?","answer":"৩৫:৭২","options":{"option1":"৭২:১০৫","option2":"৭২:৩৫","option3":"৩৫:৭২","option4":"১০৫:৭২"}},{"question":"19.নিচের কোন সংখ্যাটি ‌√2 এবং √3 -এর মধ্যবর্তী মূলদ সংখ্যা?","answer":"1.5","options":{"option1":"(√2+√3)\/2","option2":"(√2.√3)\/2","option3":"1.5","option4":"1.8"}},{"question":"20.প্রবল জোয়ারের কারণ ,যখন -","answer":"সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী যথাক্রমে এক সরলরেখায় অবস্থান করে","options":{"option1":"সূর্য ও চন্দ্রের পৃথিবীর সঙ্গে সমকোণে অবস্থান করে","option2":"চন্দ্র পৃথিবীর সবচেয়ে কাছে অবস্থান করে","option3":"পৃথিবী সূর্যের সবচেয়ে কাছে থাকে","option4":"সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী যথাক্রমে এক সরলরেখায় অবস্থান করে"}},{"question":"21.আকাশে বিদ্যুৎ চমকায় -","answer":"মেঘের অসংখ্য জলকনা \/বরফকনার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে","options":{"option1":"মেঘের অসংখ্য জলকনা \/বরফকনার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে","option2":"দুই খণ্ড মেঘ পরস্পর সংঘর্ষ হলে","option3":"মেঘের মধে বিদ্যুৎ কোষ তৈরি হলে","option4":"মেঘ বিদ্যুৎ পরিবাহী অবস্থায় এলে"}},{"question":"22.ফিউশন প্রক্রিয়ায়-","answer":"একাধিক পরমাণু যুক্ত হয়ে নতুন পরমাণু গঠন করে","options":{"option1":"একটি পরমাণু ভেঙ্গে প্রচণ্ড শক্তি সৃষ্টি করে","option2":"একাধিক পরমাণু যুক্ত হয়ে নতুন পরমাণু গঠন করে","option3":"ভারি পরমাণু ভেঙ্গে হালকা পরমাণু গঠিত হয়","option4":"একটি পরমাণু ভেঙ্গে দুটি পরমাণু সৃষ্টি হয়"}},{"question":"23. নিচের কোন উক্তিটি সঠিক ?","answer":"বায়ু একটি মিশ্র পদার্থ ","options":{"option1":"বায়ু একটি যৌগিক পদার্থ","option2":"বায়ু একটি মৌলিক পদার্থ","option3":"বায়ু একটি মিশ্র পদার্থ","option4":"বায়ু বলতে অক্সিজেন ও নাইট্রোজেনকেই বুঝায়"}},{"question":"24.রান্না করার হাঁড়ি -পাতিল সাধারণত এলুমিনিয়ামের তৈরি হয় এর প্রধান কারণ -","answer":"এতে দ্রুত তাপ সঞ্চারিত হয়ে খাদ্যদ্রব্য তাড়াতাড়ি সিদ্ধ হয়","options":{"option1":"এটি হাল্কা ও দামে সস্তা","option2":"এটি সব দেশেই পাওয়া যায়","option3":"এতে দ্রুত তাপ সঞ্চারিত হয়ে খাদ্যদ্রব্য তাড়াতাড়ি সিদ্ধ হয়","option4":"এটি সহজে ভেঙ্গে যায় না এবং বেশি গরম সহ্য করতে পারে"}},{"question":"25.পানিতে নৌকার বৈঠা বাঁকা দেখা যাওয়ার কারন, আলোর -","answer":"প্রতিসরণ","options":{"option1":"পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলন","option2":"প্রতিসরণ","option3":"বিচ্ছুরণ","option4":"পোলারায়ন"}},{"question":"26.যে সর্বোচ্চ শ্রুতিসীমার উপরে মানুষ বধির হতে পারে তা হচ্ছে -","answer":"১০৫ ডি বি","options":{"option1":"৭৫ ডি বি","option2":"৯০ ডি বি","option3":"১০৫ ডি বি","option4":"১২০ ডি বি"}},{"question":"27.কোন বস্তুকে পানিতে সম্পূর্ণভাবে ডুবালে পানিতে যেখানে এটা রাখা যায় সেখানেই থাকে কারন-","answer":"বস্তুর ঘনত্ব পানির ঘনত্বের সমান","options":{"option1":"বস্তুর ঘনত্ব পানির ঘনত্বের চেয়ে বেশি","option2":"বস্তুর ঘনত্ব পানির ঘনত্বের চেয়ে কম","option3":"বস্তুর ঘনত্ব পানির ঘনত্বের সমান","option4":"বস্তু ও পানির ঘনত্বের মধ্যে নিবিড় সম্পর্ক বিদ্যমান"}},{"question":"28.পালতোলা নৌকা সম্পূর্ণ অন্য দিকের বাতাসকেও এর সম্মুখ গতিতে ব্যবহার  করতে পারে  কারণ -","answer":"সম্মুখ অভিমুখে বলের উপাংশটিকে কার্যকর রাখা হয়","options":{"option1":"ক্রিয়ার বদলে প্রতিক্রিয়াটি ব্যবহার হয়","option2":"সম্মুখ অভিমুখে বলের উপাংশটিকে কার্যকর রাখা হয়","option3":"পালের দড়িতে টানের নিয়ন্ত্রন বিশেষ দিকে বাতাসকে কার্যকর করে","option4":"পালের আকৃতিক সুকৌশল ব্যবহার করা যায়"}},{"question":"29.রিমোট সেন্সিং বা দূর অনুধাবন বলতে বিশেষভাবে বুঝায় -","answer":"রাডারের সাহায্যে চারদিকের পরিবেশের অবলোকন","options":{"option1":"রেডিও ট্রান্সমিটার সহযোগে দূর থেকে তথ্য সংগ্রহ","option2":"রাডারের সাহায্যে চারদিকের পরিবেশের অবলোকন","option3":"কোয়াসার প্রভৃতি মহাজাগতিক উৎস থেকে সংকেত অনুধাবন","option4":"উপগ্রহের সাহায্যে দূর থেকে ভুমন্ডলের অবলোকন"}},{"question":"30.গ্রীন হাউজ এফেক্ট বলতে বোঝার -","answer":"তাপ আটকে পড়ে সার্বিক তাপমাত্রা বৃদ্ধি","options":{"option1":"সূর্যালোকের অভাবে সালোক সংশ্লেষনে ঘাটতি","option2":"তাপ আটকে পড়ে সার্বিক তাপমাত্রা  বৃদ্ধি ","option3":"প্রাকৃতিক চাষের বদলে ক্রমবর্ধমানভাবে কৃত্রিম চাষের প্রয়োজনীয়তা","option4":"গাছপালা আচ্ছাদন নষ্ট হয়ে মরুভূমির বিস্তার"}},{"question":"31.শহরের রাস্তার ট্রাফিক লাইট যে ক্রম অনুসারে জ্বলে তা হলো-","answer":"লাল-হলুদ-সবুজ-হলুদ-লাল","options":{"option1":"লাল-সবুজ-হলুদ-লাল সবুজ","option2":"লাল-হলুদ-সবুজ-লাল-হলুদ","option3":"লাল-হলুদ-সবুজ-হলুদ-লাল","option4":"লাল-হলুদ-লাল-সবুজ-হলুদ"}},{"question":"32.শহরের রাস্তায় ট্রাফিক পুলিশ সাধারণত সাদা ছাতা ও সাদা জামা ব্যবহার করে থাকে,কারণ-","answer":"তাপ বিকরণ থেকে বাচাঁর জন্য","options":{"option1":"সরকারি নির্দেশ","option2":"দূর থেকে চোখে পড়বে বলে","option3":"তাপ বিকরণ থেকে বাচাঁর জন্য","option4":"দেখতে সুন্দর লাগে"}},{"question":"33. ফুলানো বেলুনের মুখ ছেড়ে দিলে বাতাস বেরিয়ে যাওয়ার সঙ্গে সঙ্গে বেলুনটি ছুটে যায় । কোন ইঞ্জিনের নীতির সঙ্গে এর মিল আছে ?","answer":"রকেট ইঞ্জিন","options":{"option1":"বাষ্পীয় ইঞ্জিন","option2":"অন্তর্দহন ইঞ্জিন","option3":"স্টারলিং ইঞ্জিন","option4":"রকেট ইঞ্জিন"}},{"question":"34.অধিকাংশ ফটোকপি মেশিন কাজ করে-","answer":"পোলারয়েড ফটোগ্রাফি পদ্ধতিতে","options":{"option1":"অফসেট মুদ্রন পদ্ধতিতে","option2":"পোলারয়েড ফটোগ্রাফি পদ্ধতিতে","option3":"ডিজিটাল ইমেজিং পদ্ধতিতে","option4":"স্থির বৈদ্যুতিক ইমেজিং পদ্ধতিতে"}},{"question":"35.সাধারন স্টোরেজ ব্যাটারিতে সীসার ইলেক্ট্রোডের সঙ্গে যে তরলটি ব্যবহার হয় তা হল -","answer":"সালফিউরিক এসিড","options":{"option1":"নাইট্রিক এসিড","option2":"সালফিউরিক এসিড","option3":"অ্যামোনিয়াম ক্লোরাইড","option4":"হাইড্রোক্লোরিক এসিড"}},{"question":"36.What is the noun of the Word 'Waste'?","answer":"Wastage","options":{"option1":"Waste","option2":"Wasting","option3":"Wasteful","option4":"Wastage"}},{"question":"37.What is the adjective of the word 'Heart'?","answer":"Heartening","options":{"option1":"Heart","option2":"Hearten","option3":"Heartening","option4":"Heartful"}},{"question":"38.What is the verb of the word 'Shortly'?","answer":"Shorten","options":{"option1":"Short","option2":"Shorter","option3":"Shorten","option4":"Shortness"}},{"question":"39.Who, which, what are","answer":"Relative pronoun","options":{"option1":"Demonstrative pronoun","option2":"Relative pronoun","option3":"Reflexive pronoun","option4":"Indefinite pronoun"}},{"question":"40.Who is the greatest modern English Dramatist?","answer":"George Bernard Shaw","options":{"option1":"Verginia Woolf","option2":"George Bernard Shaw","option3":"P. B. Shelley","option4":"S. T. Coleridge"}},{"question":"41.Who is the modern philosopher who was awarded Nobel Prize for literature?","answer":"Bertrand Russell","options":{"option1":"James Baker","option2":"Dr. Kissinger","option3":"Bertrand Russell","option4":"Lenin"}},{"question":"42.Who is the author of 'A Farewell to Arms'?","answer":"Ernest Hemingway","options":{"option1":"T. S. Eliot","option2":"John Milton","option3":"Plato","option4":"Ernest Hemingway"}},{"question":"43.Who is the most famous satirist in English literature?","answer":"Johathan Swift","options":{"option1":"Alexander Pope","option2":"Johathan Swift","option3":"William Wordsworth","option4":"Butler"}},{"question":"44.“Caesar and Cleopatra” is-","answer":"A play by G. B. Shaw","options":{"option1":"A tragedy by Shakespeare","option2":"A play by G. B. Shaw","option3":"A poem by Lord Byron","option4":"A novel by S.T. Coleridge"}},{"question":"45.ক্রিয়াপদের মূল অংশকে বলে---","answer":"ধাতু","options":{"option1":"বিভক্তি","option2":"ধাতু","option3":"প্রত্যয়","option4":"কৃৎ"}},{"question":"46.এক কথায় প্রকাশ করুন - ‘যা বলা হয় নি;-","answer":"অনুক্ত","options":{"option1":"অউক্ত","option2":"অব্যক্ত","option3":"অনুক্ত","option4":"ব্যক্ত"}},{"question":"47.কোন শব্দে ধাতুর সঙ্গে প্রত্যয় যুক্ত হয়েছে?","answer":"পাঠক","options":{"option1":"ঠগী","option2":"পানাস","option3":"পাঠক","option4":"সেলামী"}},{"question":"48.বাগধারা যুগলদের মধ্যে কোন জোড় সর্বাধিক সমার্থবাচক?","answer":"বক ধার্মিক; বিড়াল তপস্বী","options":{"option1":"অমাবস্যার চাঁদ; আকাশ কুসুম","option2":"বক ধার্মিক; বিড়াল তপস্বী","option3":"রুই-কাতলা; কেউ কেটা","option4":"বক ধার্মিক; ভিজে বেড়াল"}},{"question":"49.বাংলা ভাষা এই শব্দ দুটি গ্রহণ করেছে চীনা ভাষা হতে-","answer":"চা, চিনি","options":{"option1":"চাকু, চাকর","option2":"খদ্দর, হরতাল","option3":"চা, চিনি","option4":"রিক্সা, রেস্তোরাঁ"}},{"question":"50.ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ্‌ ছিলেন প্রধানত-","answer":"ভাষাতত্ত্ববিদ","options":{"option1":"ভাষাতত্ত্ববিদ","option2":"সাহিত্যের ইতিহাস রচয়িতা","option3":"ইসলাম প্রচারক","option4":"সমাজ সংস্কারক"}},{"question":"51.শুদ্ধ বাক্যটি চিহ্নিত করুন -","answer":"বিদ্বান ব্যক্তিগণ দারিদ্র্যের শিকার হন","options":{"option1":"বিদ্যান ব্যক্তিগণ দরিদ্রের শিকার হন","option2":"বিদ্যান ব্যক্তিগ দারিদ্রতার শিকার হন","option3":"বিদ্বান ব্যক্তিগণ দারিদ্র্যের শিকার হন","option4":"বিদ্যান ব্যক্তিগণ দরিদ্রতার শিকার হন"}},{"question":"52.কোন বানানটি শুদ্ধ?","answer":"পাষাণ","options":{"option1":"পাষাণ","option2":"পাষান","option3":"পাসান","option4":"পাশান"}},{"question":"53.নিম্নরেখ কোন শব্দে করণ কারকে শূন্য বিভক্তি ব্যবহৃত হয়েছে?","answer":"ঘোড়াকে চাবুক মার","options":{"option1":"ঘোড়াকে চাবুক মার","option2":"ডাক্তার ডাক","option3":"গাড়ি স্টেশন ছেড়েছে","option4":"মুষলধারে বৃষ্টি পড়েছে"}},{"question":"54.'গম্ভীরা' বাংলাদেশের কোন অঞ্চলের লোকসঙ্গীত?","answer":"রাজশাহী","options":{"option1":"চট্টগ্রাম","option2":"জামালপুর","option3":"রংপুর","option4":"রাজশাহী"}},{"question":"55.বাংলাদেশে উন্নত মানের কয়লার সন্ধান পাওয়া গেছে কোথায়?","answer":"জামালগঞ্জে","options":{"option1":"জামালপুর","option2":"জকিগঞ্জ","option3":"জামালগঞ্জ","option4":"রানীগঞ্জে"}},{"question":"56.কোন শাসকের সময় থেকে সমগ্র বাংলা ভাষাভাষী অঞ্চল হয়ে ওঠে 'বাঙ্গালা' নামে ?","answer":"শামসুদ্দিন ইলিয়াস শাহ্‌","options":{"option1":"ফখরুদ্দিন মোবারক শাহ","option2":"শামসুদ্দিন ইলিয়াস শাহ্‌","option3":"আকবর","option4":"ঈসা খাঁন"}},{"question":"57.বাংলাদেশের চীনামাটির সন্ধান পাওয়া গিয়াছে -","answer":"বিজয়পুরে","options":{"option1":"রানীগঞ্জে","option2":"বিজয়পুরে","option3":"টেকেরহাটে","option4":"বাগালীবাজারে"}},{"question":"58. মহাস্থানগড় এক সময় বাংলার রাজধানী ছিল , তখন তার নাম ছিল -","answer":"পুন্ড্রনগর","options":{"option1":"মহাস্থান","option2":"কর্ণসুবর্ণ","option3":"পুন্ড্রনগর","option4":"রামাবর্তী"}},{"question":"59.বাংলাদেশের বৃহত্তম হাওড়-","answer":"হাকালুকি","options":{"option1":"পাথরচাওলি","option2":"হাইল","option3":"চলন বিল","option4":"হাকালুকি"}},{"question":"60.কেওক্রাডং- এর উচ্চতা প্রায় -","answer":"১২৩০ মিটার","options":{"option1":"১০১০ মিটার","option2":"১২৩০ মিটার","option3":"১৫৩০ মিটার","option4":"৮৯৩ মিটার"}},{"question":"61.একটি কাঁচা পাটের গাইটের ওজন","answer":"৪.৫ মণ","options":{"option1":"৩.৫ মণ","option2":"২.৫ মণ","option3":"৪.৫ মণ","option4":"৫ মণ"}},{"question":"62.ঢাকা থেকে সরাসরি নোয়াখালী যাওয়ার আন্তঃ মহানগরীর ট্রেনটির নাম -","answer":"উপকূল এক্সপ্রেস","options":{"option1":"এগার সিন্দুর এক্সপ্রেস","option2":"পারাবত এক্সপ্রেস","option3":"উপকূল এক্সপ্রেস","option4":"সৈকত এক্সপ্রেস"}},{"question":"63.ঢাকা মেট্রোপলিটন এলাকার আয়তন প্রায়-","answer":"১৬০ বর্গমাইল","options":{"option1":"১০০ বর্গমাইল","option2":"৯০ বর্গমাইল","option3":"১৬০ বর্গমাইল","option4":"৮০ বর্গমাইল"}},{"question":"64.গঙ্গা নদীর পানি প্রবাহ বৃদ্ধির জন্য বাংলাদেশের প্রস্তাব","answer":"নেপালে জলাধার নির্মাণ","options":{"option1":"নেপালে জলাধার নির্মাণ","option2":"গঙ্গা ব্রহ্মপুত্রের মধ্যে সংযোগ খাল খনন","option3":"বাংলাদেশের অভ্যন্তরে গঙ্গা বাঁধ নির্মাণ","option4":"গঙ্গার শাখা নদীসমূহে পানি প্রবাহ বৃদ্ধি"}},{"question":"65.ভারত বাংলাদেশ যৌথ নদী কমিশনের অন্যতম প্রধান লক্ষ্য -","answer":"দুদেশের নদীগুলোর নাব্যতা বৃদ্ধি","options":{"option1":"দুদেশের নদীগুলোর পলিমাটি অপসারন","option2":"দুদেশের নদীগুলোর নাব্যতা বৃদ্ধি","option3":"বন্যা নিয়ন্ত্রনে দুদেশের মধ্যে সহযোগিতা","option4":"দুদেশের নৌ পরিবহন ব্যবস্হার উন্নয়ন"}},{"question":"66.হাজার হ্রদের দেশ কোনটি ?","answer":"ফিনল্যাণ্ড","options":{"option1":"নরওয়ে","option2":"ফিনল্যাণ্ড","option3":"ইন্দোনেশিয়া","option4":"জাপান"}},{"question":"67.বাস্তিল দুর্গের পতন ঘটেছিল--","answer":"১৪ জুলাই, ১৭৮৯","options":{"option1":"১৪ জুলাই, ১৭৮৯","option2":"৭ জুন,১৭৮৮","option3":"৫ অক্টোবর, ১৭৮৯","option4":"২৬ আগস্ট, ১৭৮৮"}},{"question":"68.মিসর সুয়েজখাল জাতীয়করণ করেছিল-","answer":"১৯৫৬ সালে","options":{"option1":"১৯৫৬ সালে","option2":"১৯৫৫ সালে","option3":"১৯৫৪ সালে","option4":"১৯৫৩ সালে"}},{"question":"69.জাপান পার্ল হারবার অক্রমন করে-","answer":"৭ ডিসেম্বর,১৯৪১","options":{"option1":"৭ ডিসেম্বর,১৯৪১","option2":"২৩ জুন,১৯৪২","option3":"৩ ডিসেম্বর,১৯৪২","option4":"২৬ জুলাই,১৯৪৩"}},{"question":"70.শাত-ইল আরবকে কেন্দ্র করে ইরাক ও ইরানের মধ্যে স্বাক্ষরিত চুক্তির নাম-","answer":"আলজিয়ার্স চুক্তি","options":{"option1":"দামেস্ক চুক্তি","option2":"আলজিয়ার্স চুক্তি","option3":"কায়রো চুক্তি","option4":"বৈরুত চুক্তি"}},{"question":"71.কঙ্গো প্রজাতন্ত্রের বর্তমান নাম-","answer":"জায়ারে","options":{"option1":"লিওপোন্ডভিল","option2":"জিম্বাবুয়ে","option3":"জিবুতি","option4":"জায়ারে"}},{"question":"72.জেমস গ্রান্টের মতে,প্রতিরোধযোগ্য পীড়ায় বিশ্বে প্রতিদিন শিশু মৃত্যুর সংখ্যা-","answer":"৪০,০০০","options":{"option1":"৪,০০,০০০","option2":"৪০,০০০","option3":"৪৪,০০০","option4":"৩৪,০০০"}},{"question":"73.'ট্রাফল্‌গার স্কোয়ার' কোন শহরে অবস্থিত-","answer":"লন্ডন","options":{"option1":"ওয়াশিংটন","option2":"প্যারিস","option3":"মস্কো","option4":"লন্ডন"}},{"question":"74. সৌদি আরবে আমেরিকান সৈন্য মোতায়েনের উদ্দেশ্য-","answer":"উপরের সবকটি","options":{"option1":"ইরাকের আক্রমণ হতে সৌদি আরবকে রক্ষা করা","option2":"ইরাকের কুয়েত দখল অবসান করা","option3":"স্বল্প মূল্যে জ্বালানি তেলের সরবরাহ নিশ্চিত করা","option4":"উপরের সবকটি"}},{"question":"75.পারস্য উপসাগরের আঞ্চলিক জোটের নাম-","answer":"জি.সি.সি","options":{"option1":"ওএইউ","option2":"আরব লীগ","option3":"জি.সি.সি","option4":"ওএএম"}},{"question":"76. জাতিসংঘে রাষ্ট্রপতির ভাষণ অনুযায়ী বাংলাদেশে শিশু মৃত্যৃর  হার কমিয়ে আনা হয়েছে প্রতি হাজারে-","answer":"১১০ (  তথ্যঃ ২০১৫ এর সমীক্ষা অনুযায়ী বর্তমানে প্রতি হাজারে ৩৩ জন)   ","options":{"option1":"১৩৭","option2":"১২১","option3":"১১৭","option4":"১১০"}},{"question":"77.'৫০০ দিনের প্লান' বলতে বুঝায় যে এই সময়ের মধ্যে-","answer":"সোভিয়েত ইউনিয়নে প্রস্তাবিত বাজার অর্থনীতি প্রচলন করা","options":{"option1":"ওয়ারস জোট ভেঙ্গে দেয়ার প্রকল্প সম্পন্ন করা","option2":"রুমানিয়াতে গণতন্ত্রিক প্রথা প্রচলন সম্পন্ন করা","option3":"সোভিয়েত ইউনিয়নে প্রস্তাবিত বাজার অর্থনীতি প্রচলন করা","option4":"পূর্ব জামার্নি হতে সৌভিয়েত সৈন্য প্রতাহার সম্পন্ন করা"}},{"question":"78.স্বাধীন বাংলাদেশের পতাকা প্রথম উত্তোলিত হয়েছিল ১৯৭১ সালের -","answer":"২ মার্চ","options":{"option1":"২৩ মার্চ","option2":"১০ মার্চ","option3":"২৫ মার্চ","option4":"২ মার্চ"}},{"question":"79. P-এর মান কত হলে 4x^2-px+9 একটি পূর্ণ বর্গ হবে? ","answer":"12","options":{"option1":"10","option2":"9","option3":"16","option4":"12"}},{"question":"80. x^2-8x-8y+16+y^2 এর সাথে কত যোগ করলে যোগফল পূর্ণ বর্গ হবে ?","answer":"-2xy","options":{"option1":"4xy","option2":"-2xy","option3":"6xy","option4":"-4xy"}},{"question":"81. 2x^2-x-3 এর উৎপাদক কী কী ?","answer":"(2x-3)(x+1)","options":{"option1":"(2x+3)(x+1)","option2":"(2x+3)(x-1)","option3":"(2x-3)(x-1)","option4":"(2x-3)(x+1)"}},{"question":"82. a^4+4 এর উৎপাদক কী কী ?","answer":"(a^2+2a+2)(a^2-2a+2)","options":{"option1":"(a^2+2a+2)(a^2+2a-2)","option2":"(a^2+2a+2)(a^2-2a+2)","option3":"(a^2-2a+2)(a^2+2a-2)","option4":"(a^2-2a-2)(a^2+2a-2)"}},{"question":"83. What is the synonym of 'Delude'?","answer":"Deceive","options":{"option1":"Demand","option2":"Permit","option3":"Aggravate","option4":"Deceive"}},{"question":"84. What is the antonym of 'Queer'?","answer":"Orderly","options":{"option1":"Integrated","option2":"Orderly","option3":"Abnormal","option4":"Odd"}},{"question":"85.  ভৌগোলিকভাবে একটি কাল্পনিক রেখা বাংলাদেশের উপর দিয়ে গিয়াছে , সেটি হচ্ছে-","answer":"কর্কট ক্রান্তি রেখা","options":{"option1":"মূল মধ্যরেখা ","option2":"কর্কট ক্রান্তি রেখা ","option3":"মকর ক্রান্তি রেখা ","option4":"আন্তর্জাতিক তারিখ রেখা "}},{"question":"86.  সুষম বহুভুজের একটি অন্তঃকোণের পরিমাণ  ১৩৫ ডিগ্রী হলে এর বাহুর সংখ্যা কত?","answer":"৮","options":{"option1":"৪","option2":"৭","option3":"৯","option4":"৮"}},{"question":"87. ABD বৃত্তে AB এবং CD দুটি সমান জ্যা পরস্পর P বিন্দুতে ছেদ করলে কোনটি সত্য?","answer":"PB=PD","options":{"option1":"PC=PD","option2":"PA=AB","option3":"PB=PA","option4":"PB=PD"}},{"question":"88. চারটি সমান বাহু দ্বারা সীমাবদ্ধ একটি ক্ষেত্র যার একটি কোনও সমকোণ নয়, এরূপ চিত্রকে বলা হয় -","answer":"রম্বস","options":{"option1":"বর্গক্ষেত্র","option2":"চতুর্ভুজ","option3":"রম্বস","option4":"সামন্তরিক"}},{"question":"89. একটি সমবাহু ত্রিভুজের একটি বাহু ১৬ মিটার । ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল কত ?","answer":"৬৪√৩ বর্গমিটার","options":{"option1":"৬৪√৩ বর্গমিটার","option2":"১৯২ বর্গমিটার","option3":"৬৪ বর্গমিটার","option4":"৩২√৩ বর্গমিটার"}},{"question":"90. Fill in the blanks :What is the time ---------- your watch?","answer":"by","options":{"option1":"by","option2":"in","option3":"with","option4":"at"}},{"question":"91. Fill in the blinks: “Give my ___to him”.","answer":"Compliments","options":{"option1":"Warm compliment","option2":"Compliments","option3":"Best compliment","option4":"Heartiest compliment"}},{"question":"92. Choose the correct sentence:","answer":"Let you and him be witnesses","options":{"option1":"Let he and you be witnesses","option2":"Let you and him be witnesses","option3":"Let you and he be witnesses","option4":"Let you and he be witness"}},{"question":"93. Choose the correct sentence:","answer":"The police were informed of the matter","options":{"option1":"The matter was informed to the police","option2":"The matter has informed to to the police","option3":"The police was informed of the matter","option4":"The police were informed of the matter"}},{"question":"94. Choose the correct one:","answer":"Misspell","options":{"option1":"Mispel","option2":"Misspell","option3":"Mispell","option4":"Misspel"}},{"question":"95. ১১তম এশিয়ান গেমসের উদ্বোধনী ও সমাপনী অনুষ্ঠান যে স্টেডিয়ামে অনুষ্ঠিত হয় তার নাম-","answer":"ওয়ার্কার্স স্টেডিয়াম, বেইজিং","options":{"option1":"পিকিং স্পোর্টস স্টেডিয়াম","option2":"বেইজিং স্পোর্টস স্টেডিয়াম","option3":"ওয়ার্কার্স স্টেডিয়াম, বেইজিং","option4":"চায়না স্টোর্টস স্টডিয়াম"}},{"question":"96. ঢাকার বিখ্যাত তারা মসজিদ নির্মাণ করেন--","answer":"মির্জা আহমেদ খান ","options":{"option1":"শায়েস্তা খান","option2":"নবাব সলিমুল্লাহ","option3":"মির্জা আহমেদ খান","option4":"নওয়াব আবদুল গণি"}},{"question":"97. বাংলাদেশে বার্ষিক চা উৎপাদনের পরিমাণ হচ্ছে প্রায়-- ","answer":"৯.৫ পাউন্ড","options":{"option1":"১৪ কোটি পাউন্ড","option2":"১৩ পাউন্ড","option3":"১০.৫ পাউন্ড ","option4":"৯.৫ পাউন্ড"}},{"question":"98.  চিনির মূল্য ২৫% বৃদ্ধি পাওয়াতে একটি পরিবার  চিনি খাওয়া এমনভাবে কমালো যে চিনি বাবদ ব্যয় বৃদ্ধি পেল না। ঐ পরিবার চিনি খাওয়া বাবদ শতকরা কত কমালো? ","answer":"২০%","options":{"option1":"২২%","option2":"২৫%","option3":"২০%","option4":"৩০%"}},{"question":"99.বিখ্যাত সাধক শাহ সুলতান বলখির মাজার অবস্থিত-- ","answer":"মহাস্থানে","options":{"option1":"মহাস্থানে","option2":"শাহজাদপুরে","option3":"নেত্রকোনায়","option4":"রামপালে"}},{"question":"100. যে বায়ু সর্বদাই উচ্চচাপ অঞ্চল থেকে নিম্নচাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয় তাকে বলা হয়--","answer":"নিয়ত বায়ু","options":{"option1":"আয়ন বায়ু","option2":"প্রত্যয়ন বায়ু","option3":"মৌসুমি বায়ু","option4":"নিয়ত বায়ু"}}]